\chapter{Agradecimientos}


Este proyecto de grado en la Universidad Simón Bolívar es un esfuerzo en el cual directa o indirectamente participaron distintas personas ,opinando, corrigiendo, dando animo, o acompañándome en los momentos de crisis y felicidad.
Este trabajo me ha permitido aprovechar la  competencia y la experiencia de muchas personas que deseo agradecer en este apartado.

En primer lugar, a mis tutores Prof. Yudith Cardinale y Prof. Victor Theoktisto, mi mas amplio agradecimiento por toda la paciencia, atención y guía durante todo el desarrollo de este proyecto haciendo posible llegar a la completitud y conclusiones del mismo.

A mis padres Derly y Oswaldo mi eterno agradecimiento por el amor, apoyo, educación, valores y apoyo incondicional recibido durante toda mi vida, lo cual fue pieza clave para terminar esta difícil pero excitante carrera.

Un especial agradecimiento a mi amor y compañera Giuli, quien motivo directamente la realización de este proyecto de grado y aparte de realizar variadas revisiones y correcciones, brindo su apoyo incondicional, moral y emocional en los momentos mas difíciles y complejos de este trabajo. 

A mis amigos de carrera Oriana, Hector, Michelle, Daniel, Andres y Dayana  que directa o indirectamente llegaron a completar mi perfil profesional gracias a sus consejos, aprendizajes y enseñanzas a lo largo de esta carrera sirviendo de  motivación para realizar este proyecto de grado.

A mi amigo de infancia, licenciado Carlos, gracias especiales por su tiempo en la corrección y validación de este proyecto de grado.

Finalmente a mis amigos fraternales de La Cuspide, Luis, Gabriel, Alejandro,Carlitos y Manuel, gracias por todo su apoyo y acompañamiento en esta largo pero gratificante trayecto.

A todos ustedes mi mayor reconocimiento y gratitud.

